[James_Levine_2013.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:James_Levine_2013.jpg "fig:James_Levine_2013.jpg")
**詹姆斯·莱文**（[英语](../Page/英语.md "wikilink")：****，），出生於[美国](../Page/美国.md "wikilink")[俄亥俄](../Page/俄亥俄.md "wikilink")[辛辛那堤](../Page/辛辛那堤.md "wikilink")，是[指挥家和](../Page/指挥家.md "wikilink")[钢琴演奏家](../Page/钢琴.md "wikilink")。他出生于一個音乐世家。他的父亲是一个舞会乐团的首席小提琴手，他的一个祖父是犹太教庙的领唱。10岁时列文就已作为钢琴家上台与[辛辛那堤交响乐团同台献艺了](../Page/辛辛那堤交响乐团.md "wikilink")。他在瓦尔特·列文那学习音乐理论，在[鲁道夫·塞尔金门下学习钢琴](../Page/鲁道夫·塞尔金.md "wikilink")。1961年他在[纽约](../Page/纽约.md "wikilink")[朱利亚德音乐学院毕业](../Page/朱利亚德音乐学院.md "wikilink")，专业是指挥和歌唱。

1964年列文成为[克利夫兰管弦乐团最年轻的助理指挥](../Page/克利夫兰管弦乐团.md "wikilink")，艺术指导则是[乔治·塞尔](../Page/乔治·塞尔.md "wikilink")。1971年他转到纽约[大都会歌剧院上任](../Page/大都会歌剧院.md "wikilink")，首演的剧目是[普契尼的](../Page/普契尼.md "wikilink")[托斯卡](../Page/托斯卡.md "wikilink")。

之后他在大都会歌剧院扶摇直上，1973年成为首席指挥，1976年任音乐指导到1986年成为艺术总监。他在那里指挥超过2000场，75部歌剧作品，其中很多都是该乐团首次接触到的。

詹姆士·列文不但带领乐团作世界巡回，还经常双双出现在电视上。

他不但指挥[大都会歌剧院管弦乐团](../Page/大都会歌剧院管弦乐团.md "wikilink")，而且还作为钢琴家演奏和为歌曲伴奏，和他合作的歌唱家有[巴托莉](../Page/巴托莉.md "wikilink")、[包罗丁娜和](../Page/包罗丁娜.md "wikilink")[卡娜娃](../Page/卡娜娃.md "wikilink")。

他指挥过世界上所有最重要的乐团，包括[柏林爱乐管弦乐团](../Page/柏林爱乐管弦乐团.md "wikilink")、[维也纳爱乐管弦乐团和](../Page/维也纳爱乐管弦乐团.md "wikilink")[芝加哥交响乐团](../Page/芝加哥交响乐团.md "wikilink")。他还经常做客[萨尔斯堡音乐节](../Page/萨尔斯堡音乐节.md "wikilink")（1975—1993）和[拜羅伊特音樂節](../Page/拜羅伊特音樂節.md "wikilink")（1982—1998），[三大男高音](../Page/三大男高音.md "wikilink")[卡雷拉斯](../Page/卡雷拉斯.md "wikilink")、[多明戈和](../Page/多明戈.md "wikilink")[帕瓦罗蒂的世界巡回就是由他陪同的](../Page/帕瓦罗蒂.md "wikilink")，还为[迪士尼的电影](../Page/迪士尼.md "wikilink")[幻想曲2000配乐](../Page/幻想曲2000.md "wikilink")。当然还有录音也是他的艺术生活之一，从1972年起他已录制超过200款唱片。

1999/2000乐季开始列文被任命为[慕尼黑爱乐管弦乐团的首席指挥](../Page/慕尼黑爱乐管弦乐团.md "wikilink")，在2002年6月他与乐团在巴登巴登音乐节乐厅里献演。[1](http://www.bad-bad.de/festspielhaus)

在2004年夏天，他转到[波士顿交响乐团上任](../Page/波士顿交响乐团.md "wikilink")，2011年他因為健康因素卸下這個職務。

2016年，莱文因健康原因从大都会歌剧院退休，但仍以荣誉指挥的身份在大都会歌剧院登台。2017年12月，莱文被指控性侵年轻男性音乐家，大都会歌剧院决定将其停职。2018年3月12日，大都会歌剧院发表声明，称已有确凿证据证明莱文曾进行性骚扰和性侵活动，歌剧院已与其解除关系。据报道，莱文的性骚扰行为可追溯至几十年前。\[1\]\[2\]

## 参考文献

[Category:20世紀指揮家](../Category/20世紀指揮家.md "wikilink")
[Category:21世紀指揮家](../Category/21世紀指揮家.md "wikilink")
[Category:美国指挥家](../Category/美国指挥家.md "wikilink")
[Category:美国钢琴家](../Category/美国钢琴家.md "wikilink")

1.
2.